

Révisions – Analyse Réelle 1 – Licence 1 MIASHS

Exercice 4.1 Formaliser à l'aide de quantificateurs et du connecteur \implies :

Pour qu'un entier naturel soit multiple de 2, il suffit qu'il soit multiple de 4.

Indication. Définition : Un entier naturel n est multiple d'un entier naturel ℓ s'il existe $k \in \mathbb{N}$ tel que $n = k \times \ell$.

Correction.

$$\forall n \in \mathbb{N}, ((\exists k \in \mathbb{N}, n = 4k) \implies (\exists k' \in \mathbb{N}, n = 2k')).$$

Exercice 4.2 Donner la négation de la proposition P ,

$$\forall x \in \mathbb{R}^*, \exists y \in \mathbb{R}, \quad xy < 1,$$

puis indiquer (sans justifier) si P est vraie, non P est vraie ou si aucune des propositions P et non P n'est vraie.

Correction. non P :

$$\exists x \in \mathbb{R}^*, \forall y \in \mathbb{R}, \quad xy \geq 1.$$

La proposition P est vraie. En effet, soit $x \in \mathbb{R}^*$. Je pose $y = \frac{1}{x} - x$. Alors

$$xy = x \left(\frac{1}{x} - x \right) = 1 - x^2.$$

Or $x \neq 0$ donc $x^2 > 0$. Donc $-x^2 < 0$ et $1 - x^2 < 1$. Ainsi $xy < 1$.

Exercice 4.3 Le prédicat suivant est-il toujours vrai, toujours faux, ou parfois vrai et parfois faux ? Justifier.

$$\left(\frac{1}{x} < 1 \right) \implies (x > 1).$$

Correction.

- Le prédicat est vrai pour $x = 1$, car alors l'implication est $(F \implies F)$, qui vaut vrai.
- Le prédicat est faux pour $x = -1$, car alors l'implication est $(V \implies F)$, qui vaut faux.

Donc le prédicat est parfois vrai, parfois faux.

Exercice 4.4 Montrer

$$\forall x \in \mathbb{R}, \exists y \in \mathbb{R}, \quad x - 5y > 0.$$

Correction. Soit $x \in \mathbb{R}$. On pose $y = \frac{x}{5} - 1$. Alors

$$x - 5y = x - 5\left(\frac{x}{5} - 1\right) = x - x + 5 = 5 > 0.$$

Exercice 4.5 Soit $A = \left\{ \frac{1}{\sqrt{n+3}} : n \in \mathbb{N} \right\}$. Formaliser puis montrer que $\inf A = 0$.

Indication : On pourra distinguer les cas $\varepsilon \geq \frac{1}{3}$ et $0 < \varepsilon < \frac{1}{3}$.

Correction. Je dois montrer : (a) $\forall x \in A, x \geq 0$, et (b) $\forall \varepsilon > 0, \exists x \in A, x < \varepsilon$.

Preuves :

(a) Soit $x \in A$. Alors $x = \frac{1}{\sqrt{n}+3}$ avec $n \in \mathbb{N}$. On sait que $1 \geq 0$, $\sqrt{n} \geq 0$ et $3 \geq 0$, donc $x \geq 0$.

(b) Soit $\varepsilon \in \mathbb{R}$, avec $\varepsilon > 0$. On traite les cas $\varepsilon \geq \frac{1}{3}$ et $0 < \varepsilon < \frac{1}{3}$ séparément.

– Cas $\varepsilon \geq \frac{1}{3}$. On pose $n = 1 \in \mathbb{N}$. On pose

$$x = \frac{1}{\sqrt{n}+3}.$$

Alors $x \in A$.

De plus $n > 0$ donc $\sqrt{n} + 3 > 3$ et donc

$$x = \frac{1}{\sqrt{n}+3} < \frac{1}{3}.$$

Puisque $\varepsilon \geq \frac{1}{3}$, On obtient bien $x < \varepsilon$.

– Cas $0 < \varepsilon < \frac{1}{3}$. On pose

$$n = E\left(\left(\frac{1}{\varepsilon} - 3\right)^2\right) + 1.$$

On sait que $n \in \mathbb{Z}$ et

$$n > \left(\frac{1}{\varepsilon} - 3\right)^2 \geq 0$$

(c'est un carré, donc positif). Ainsi, $n \in \mathbb{N}$. On pose

$$x = \frac{1}{\sqrt{n}+3}.$$

Alors $x \in A$. De plus,

$$n > \left(\frac{1}{\varepsilon} - 3\right)^2,$$

donc

$$\sqrt{n} > \frac{1}{\varepsilon} - 3,$$

donc

$$\sqrt{n} + 3 > \frac{1}{\varepsilon}$$

et donc

$$x = \frac{1}{\sqrt{n}+3} < \varepsilon.$$

Exercice 4.6 Étudier les variations de la suite (u_n) définie pour tout $n \in \mathbb{N}^*$ par $u_n = \frac{1}{\sqrt{n+1}} - \frac{1}{\sqrt{n}}$.

Correction. Soit $n \in \mathbb{N}^*$. Alors

$$\begin{aligned} u_{n+1} - u_n &= \frac{1}{\sqrt{n+2}} - \frac{1}{\sqrt{n+1}} - \left(\frac{1}{\sqrt{n+1}} - \frac{1}{\sqrt{n}} \right) \\ &= \frac{\sqrt{n+1} - \sqrt{n+2}}{\sqrt{n+2}\sqrt{n+1}} - \frac{(\sqrt{n} - \sqrt{n+1})}{\sqrt{n+1}\sqrt{n}}. \end{aligned}$$

En utilisant la technique de l'expression conjuguée sur chaque terme, j'obtiens alors :

$$\begin{aligned} u_{n+1} - u_n &= \frac{-1}{\sqrt{n+2}\sqrt{n+1}(\sqrt{n+1} + \sqrt{n+2})} - \frac{-1}{\sqrt{n+1}\sqrt{n}(\sqrt{n} + \sqrt{n+1})} \\ &= \frac{1}{\sqrt{n+1}\sqrt{n}(\sqrt{n} + \sqrt{n+1})} - \frac{1}{\sqrt{n+2}\sqrt{n+1}(\sqrt{n+1} + \sqrt{n+2})}. \end{aligned}$$

Par ailleurs, $0 < n < n+1$ et $0 < n+1 < n+2$, donc

$$0 < \sqrt{n} < \sqrt{n+1} \quad \text{et} \quad 0 < \sqrt{n+1} < \sqrt{n+2},$$

donc, par produit

$$0 < \sqrt{n}\sqrt{n+1} < \sqrt{n+1}\sqrt{n+2},$$

et par somme

$$0 < \sqrt{n} + \sqrt{n+1} < \sqrt{n+1} + \sqrt{n+2}.$$

Alors, par produit,

$$0 < \sqrt{n}\sqrt{n+1}(\sqrt{n} + \sqrt{n+1}) < \sqrt{n+1}\sqrt{n+2}(\sqrt{n+1} + \sqrt{n+2}).$$

Ainsi, par inversion de nombres positifs,

$$\frac{1}{\sqrt{n}\sqrt{n+1}(\sqrt{n} + \sqrt{n+1})} > \frac{1}{\sqrt{n+1}\sqrt{n+2}(\sqrt{n+1} + \sqrt{n+2})}.$$

Par conséquent, (u_n) est strictement croissante sur \mathbb{N}^* .

Exercice 4.7 Soit (u_n) définie par $u_0 = 1$ et pour tout $n \geq 0$, $u_{n+1} = \frac{2}{3}u_n - 1$. Donner le terme général de (u_n) .

Correction. La suite est arithmético-géométrique. Je résous

$$\alpha = \frac{2}{3}\alpha - 1.$$

Je trouve $\alpha = -3$. Je pose, pour tout $n \geq 0$,

$$v_n = u_n - (-3).$$

Alors, puisque $-3 = \frac{2}{3}(-3) - 1$, j'obtiens, pour tout $n \geq 0$,

$$v_{n+1} = u_{n+1} - (-3) = \frac{2}{3}u_n - 1 - (-3) = \frac{2}{3}u_n - 1 - (\frac{2}{3}(-3) - 1) = \frac{2}{3}(u_n - (-3)) = \frac{2}{3}v_n.$$

Ainsi, (v_n) est géométrique de raison $\frac{2}{3}$. Par conséquent, son terme général est

$$v_n = v_0\left(\frac{2}{3}\right)^n = (u_0 - (-3))\left(\frac{2}{3}\right)^n = 4\left(\frac{2}{3}\right)^n.$$

Exercice 4.8 Soit, pour tout $n \geq 1$, la suite $S_n = 1 + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{n^2}$.

(i) Écrire S_n à l'aide du symbole \sum .

(ii) Montrer que (S_n) est strictement croissante.

(iii) Montrer par récurrence : $\forall n \geq 1, S_n \leq 2 - \frac{1}{n}$.

Correction.

(i) Pour tout $n \geq 1$,

$$S_n = \sum_{i=1}^n \frac{1}{i^2}.$$

(ii) Pour tout $n \geq 1$,

$$S_{n+1} - S_n = 1 + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{n^2} + \frac{1}{(n+1)^2} - \left(1 + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{n^2}\right) = \frac{1}{(n+1)^2} > 0,$$

donc (S_n) est strictement croissante.

(iii) Soit, pour tout $n \geq 1$, P_n la propriété

$$S_n \leq 2 - \frac{1}{n}.$$

Initialisation. J'ai $S_1 = 1$ et $2 - \frac{1}{1} = 1$. Or $1 \leq 1$ donc P_1 est vérifiée.

Hérédité. Soit $n \in \mathbb{N}^*$ tel que $S_n \leq 2 - \frac{1}{n}$. Alors

$$S_{n+1} = 1 + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{n^2} + \frac{1}{(n+1)^2} = S_n + \frac{1}{(n+1)^2} \leq 2 - \frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2}$$

par hypothèse de récurrence.

Or

$$-\frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2} - \left(-\frac{1}{n+1}\right) = \frac{-(n+1)^2 + n + n(n+1)}{n(n+1)^2} = \frac{-n^2 - 2n - 1 + n + n^2 + n}{n(n+1)^2} = \frac{-1}{n(n+1)^2} \leq 0,$$

et donc

$$-\frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2} \leq -\frac{1}{n+1}.$$

Par conséquent,

$$S_{n+1} \leq 2 - \frac{1}{n+1}.$$

Donc P_{n+1} est vérifiée.

Conclusion. D'après l'axiome de récurrence, pour tout $n \geq 1$,

$$P_n : S_n \leq 2 - \frac{1}{n}$$

est vérifiée.